<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<rss version="2.0">
 <channel>
  <title>Daniel Brunner: Daniel Brunner</title>
  <description>Daniel Brunner: Daniel Brunner</description>
  <link>http://www.dbrunner.de/index.html</link>
  <lastBuildDate>Wed, 14 Jun 2017 10:38:32 UT</lastBuildDate>
  <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 10:38:32 UT</pubDate>
  <ttl>1800</ttl>
  <item>
   <title>Links zur Patent-Kontroverse (David K. Levine)</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/06/14/links-zur-patent-kontroverse-david-k-levine</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-06-14-links-zur-patent-kontroverse-david-k-levine</guid>
   <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 10:38:32 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;David K. Levine (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_K._Levine"&gt;englische Wikipedia&lt;/a&gt;) hat über viele Jahre Patente sowie &amp;ldquo;geistiges Eigentum&amp;rdquo; beforscht und kommt in einer &lt;a href="https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/jep.27.1.3"&gt;Zusammenfassung eines Beitrags&lt;/a&gt; zu dem kurz formulierten Ergebnis:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;&amp;ldquo;The case against patents can be summarized briefly: there is no empirical evidence that they serve to increase innovation and productivity, unless productivity is identified with the number of patents awarded—which, as evidence shows, has no correlation with measured productivity. (&amp;hellip;)&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Das Paper aus dem &lt;a href="https://www.aeaweb.org/journals/jep"&gt;Journal of Economic Perspectives&lt;/a&gt; ist gut zu lesen und auch frei verfügbar (&lt;a href="http://pubs.aeaweb.org/doi/pdfplus/10.1257/jep.27.1.3"&gt;PDF hier&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüberhinaus pflegt(e) seine Kollegen und er ein paar interessante Linksammlungen, Seiten mit Informationen zu den Themen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;&lt;a href="http://www.againstmonopoly.org/"&gt;Against Monopoly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;&lt;a href="http://www.dklevine.com/general/intellectual/intellectual.htm"&gt;Intellectual Property Page&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Auf der zuletzt genannten Seite bzw. deren &lt;a href="http://www.dklevine.com/general/intellectual/napster6.htm"&gt;Hall of Shame&lt;/a&gt; habe ich dieses wunderschöne Zitat über das US Patent Office gefunden:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Microsoft has patented the &lt;a href="http://patft.uspto.gov/netacgi/nph-Parser?Sect1=PTO1&amp;amp;Sect2=HITOFF&amp;amp;d=PALL&amp;amp;p=1&amp;amp;u=%2Fnetahtml%2FPTO%2Fsrchnum.htm&amp;amp;r=1&amp;amp;f=G&amp;amp;l=50&amp;amp;s1=6,785,865.PN.&amp;amp;OS=PN/6,785,865&amp;amp;RS=PN/6,785,865"&gt;idea that &amp;ldquo;a user may discover and navigate among hyperlinks through the use of a keyboard.&amp;rdquo;&lt;/a&gt; Even if you thought the CIA and FBI are completely and utterly incompetent, you have to grant that U.S. Patent Office takes first prize. There is a rather significant missing reference to prior art in the application: the &lt;a href="http://lynx.browser.org/"&gt;Lynx character based web browser&lt;/a&gt;. For obvious reasons (no mouse) this browser has always navigated among links using the keyboard - using in fact the same tab key cited in the Microsoft Patent.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Folgen des Lexmark-Urteils</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/06/14/folgen-des-lexmark-urteils/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-06-14-folgen-des-lexmark-urteils</guid>
   <pubDate>Wed, 14 Jun 2017 10:18:02 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Zum Urteil des Supreme Courts über die Patentklage von Lexmark (gebloggt &lt;a href="/2017/05/31/lexmark-scheitert-mit-einer-patentklage-in-den-usa/"&gt;hier&lt;/a&gt;) habe ich in der &lt;a href="http://www.lto.de"&gt;Legal Tribune Online&lt;/a&gt; eine interessante Einordnung &lt;a href="http://www.lto.de/recht/hintergruende/h/us-supreme-court-urteil-lexmark-drucker-patronen-patentrechte-erschoepfung-welthandel-europa/"&gt;gelesen&lt;/a&gt;. In dem Beitrag darauf hingewiesen, dass die Entscheidung, dass beim Export von Gütern der Patentschutz erschöpft, eine Abkehr der bisherigen Rechtsprechung in den USA sei. Dies habe gravierende Auswirkungen auf den Export patentgeschützter Güter wie Medikament oder Lizenzverträge soweit sie sich auf die Erschöpfung von Patenten beziehen. Damit wird es für die US-Patenthinaher schwierig, den Re-Import mit dem Verweis auf das Patentrecht abzuwehren. Zugleich weist der Autor auf die Auswirkungen im internationalen Handel hin und macht deutlich, dass die Frage der Erschöpfung bei Patenten wohl eine der umstrittensten Fragen im Welthandel darstellt.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Lexmark scheitert mit einer Patentklage in den USA</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/05/31/lexmark-scheitert-mit-einer-patentklage-in-den-usa/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-05-31-lexmark-scheitert-mit-einer-patentklage-in-den-usa</guid>
   <pubDate>Wed, 31 May 2017 08:15:51 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Ich hatte im Jahr 2015 einmal über Lexmarks Druckerpatronen-&amp;ldquo;Lizenz&amp;rdquo; &lt;a href="/2015/02/17/lexmarks-druckerpatronen-lizenz/"&gt;gebloggt&lt;/a&gt;. Mit dieser sollte erreicht werden, dass rabattierte Patronen direkt wieder an Lexmark zurückgehen, zumindest verpflichtet sich wie gebloggt der Endkunde dazu, diese Patrone nur einmal zu nuzen und sie auch an Lexmark zurückzugeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den USA hat Lexmark nun versucht, das Wiederauffüllen sowie den Reimport gebrauchter Patronen durch andere Unternehmen gerichtlich zu unterbinden. Hierzu bediente sich Lexmark einer Patentklage gegen diese &amp;ldquo;Remanufacturer&amp;rdquo;. Diese waberte dann durch die Instanzen und im Ergebnis hat der Supreme Court entschieden, dass die Patentrechte nach dem Verkauf der Patronen (für die im Inland, also den USA, sowie den ins Ausland verkauften) erschöpft sind. Insbesondere stellt der Supreme Court fest, dass die Endkunden-Lizenz möglicherweise ein gültiger und durchsetzbarer Vertrag sein könnte, sich hieraus aber keine patentrechtlichen Ansprüche ableiten lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man wird sehen, wie die Druckerpatronen-Industrie darauf reagieren wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Entscheidung des Supreme Courts findet sich &lt;a href="https://www.supremecourt.gov/opinions/16pdf/15-1189_ebfj.pdf"&gt;hier&lt;/a&gt;. Hingewiesen wurde ich beim Lesen von &lt;a href="https://blog.fefe.de/?ts=a7d3257d"&gt;Fefes Blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update (2017&amp;ndash;06&amp;ndash;04)&lt;/em&gt; Und hier noch der Link zur Verfahrensseite beim &lt;a href="http://www.scotusblog.com/case-files/cases/impression-products-inc-v-lexmark-international-inc/"&gt;SCOTUSblog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Meine Erfahrungen mit Locomore</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/04/06/meine-erfahrungen-mit-locomore/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-04-06-meine-erfahrungen-mit-locomore</guid>
   <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 17:42:00 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Ende 2016 hat &lt;a href="https://locomore.com/de/index.html"&gt;Locomore&lt;/a&gt; eine Zugverbindung von Stuttgart nach Berlin und zurück auf den Markt gebracht. Mittlerweile bin ich schon zwei mal (jeweils von Kassel nach Berlin) mit dem Zug gefahren, einmal im Februar im &lt;a href="https://locomore.com/de/basic/"&gt;Reisebereich Basic&lt;/a&gt; und einmal im März im &lt;a href="https://locomore.com/de/business/"&gt;Reisebereich Business&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die &amp;ldquo;alten&amp;rdquo; IC-Waggons sind sehr schön und praktisch erneuert worden. Ich finde auch die Farbgestaltung ganz ansprechend, sie wirkt sehr frisch und warm, gemütlich. Mir gefallen die guten Ablagen fürs Gepäck, so bekommt man in Waggons mit Abteilen im Gang auch noch größere Taschen auf der Ablage unter. Ebenso sind ausreichend Steckdosen verfügbar, um elektronische Geräte aufzuladen oder zu betreiben. Etwas ungeschickt finde ich jedoch die Höhe des Tischs, ich habe das Gefühl, der ist recht hoch bzw. nicht so praktisch gebaut. Geblendet hatte mich die Leselampe, deren Anordnung und Funktionsweise fand ich nicht so gelungen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das WLAN hat durchweg gut funktioniert, bei Tunneldurchfahrten gab es gelegentlich Hänger. Aber im Großen und Ganzen eine gute Verfügbarkeit. So konnte ich auf einer Fahrt auch bequem arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Praktisch ist, dass die Reservierung gleich im Ticket enthalten ist, ein Service, den sich die Deutsche Bahn derzeit mit 4,50 Euro bezahlen lässt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das gebuchte Ticket kann man entweder in Papier mitführen oder einfach auf dem Smartphone anzeigen lassen. Letzteres hat einwandfrei funktioniert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein wirklich gelungenes Konzept ist das Business-Abteil. Es funktioniert so, dass ein normales 6er-Abteil nur mit drei Personen belegt wird, man erhält noch ein kleines Kissen sowie einen Snack und zwei Getränke während der Fahrt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generell habe ich den Service als sehr freundlich und zuvorkommend erlebt. Da habe ich mich sehr wohl und gut umsorgt gefühlt. Auch mit dem kulinarischen Angebot (preislich auch unter der Deutschen Bahn) war ich sehr zufrieden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und letztlich: Endlich wieder einmal mit einem Fernzug in Berlin am Bahnhof Zoo ankommen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zusammengefasst: Eine gute Art zu reisen, ich war sehr zufrieden. Gerade mit dem Business-Ticket bekommt man ein wirklich gutes Angebot: Eine pünktliche und schnelle Verbindung, Sitzplatzresvierung, viel Platz im Abteil, Strom und WLAN plus Catering. Ich hoffe, dass das Konzept von Locomore aufgeht und werde gerne weiterhin mit Locomore fahren. Die nächste Fahrt ist schon gebucht!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update (2017&amp;ndash;05&amp;ndash;11):&lt;/em&gt; Oh wie schade, Locomore hat einen Insolvenzantrag &lt;a href="https://locomore.com/en/news/2017-05-11/"&gt;gestellt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>10th European Lisp Symposium</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/04/05/10th-european-lisp-symposium/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-04-05-10th-european-lisp-symposium</guid>
   <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 14:00:31 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Last year my brother Stephan and I attended the European Lisp Symposium (ELS) for the first time. It was a great event and therefore we decided to come to &lt;a href="http://www.european-lisp-symposium.org/2017/index.html"&gt;this year&amp;rsquo;s symposium&lt;/a&gt;. It took place in Brussels from April 3 to April 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After giving a two-days course on IoT using Racket at &lt;a href="http://www.studiumplus.de"&gt;StudiumPlus&lt;/a&gt; last year we submitted a short demonstration. And: It got accepted! It was a great honor for me to give a demonstration at the symposium.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our paper is in the proceedings which can be found find on the &lt;a href="http://www.european-lisp-symposium.org/2017/index.html"&gt;conference&amp;rsquo;s homepage&lt;/a&gt;. The slides are available there as well. I host these files here: &lt;a href="/pub/els2017.pdf"&gt;Paper&lt;/a&gt; and &lt;a href="/pub/els2017-slides.pdf"&gt;slides&lt;/a&gt;. The source code is provided as a &lt;a href="/pub/els2017-src.zip"&gt;ZIP archive&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Neues vom E-Postbrief</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/02/19/neues-vom-e-postbrief/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-02-19-neues-vom-e-postbrief</guid>
   <pubDate>Sun, 19 Feb 2017 14:59:09 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Im Sommer des Jahres 2010 bloggte ich (&lt;a href="/2010/07/25/der-e-postbrief-ein-selbstversuch/"&gt;hier&lt;/a&gt; und &lt;a href="/2010/07/26/nachtrag-i-zum-e-postbrief"&gt;hier&lt;/a&gt;) über meinen Selbstversuch mit dem &lt;a href="https://www.epost.de/"&gt;E-Postbrief&lt;/a&gt; (heißt wohl nun &amp;ldquo;E-POST&amp;rdquo;) der Deutschen Post. Zwischenzeitlich musste ich einmal das Kennwort erneuern. Bei dem Telefonat mit der Hotline fiel dem freundlichen Mitarbeiter auf, dass ich mich praktisch nie (es war damals über 12 Monate her) in den Dienst einloggte. Ob ich das Produkt denn wirklich noch weiter haben möchte, wollte er wissen. Nun, ich entschied mich erst einmal dabei zu bleiben. Ca. einmal im Jahr sendete mir die Post einen Newsletter in das Postfach, manchmal habe ich ihn gelesen, manchmal auch ignoriert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedoch, am frühen Anbend des 31. Januar 2016 schreckte ich hoch, denn eine frisch eingegangene SMS deutete darauf hin, dass noch jemand anderes außer dem Kundenservice mir etwas mitteilen wollte. Und tatsächlich, nach über sechs Jahren: Mein erster E-Postbrief!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Und was war es? Die Rechnung für ein Zeitschriften-Abonnement.)&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Mein Wechsel zu Frog</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/02/16/mein-wechsel-zu-frog/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-02-16-mein-wechsel-zu-frog</guid>
   <pubDate>Thu, 16 Feb 2017 10:08:04 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Bisher habe ich mein Blog mit &lt;a href="http://www.octopress.org"&gt;Octopress&lt;/a&gt; bereit gestellt. Eine neue Version (&amp;ldquo;3.0&amp;rdquo;) ist auf dem &lt;a href="http://octopress.org/2015/01/15/octopress-3.0-is-coming/"&gt;Weg&lt;/a&gt;. Nachdem in letzter Zeit die einen oder anderen Schwierigkeiten mit meiner Octopress-Installation auftauchten, habe ich mich entschieden, mit dem  Blog auf &lt;a href="https://github.com/greghendershott/frog"&gt;Frog&lt;/a&gt;, ebenfalls ein Generator für statische Blogseiten, zu wechseln.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="meine-erfahrungen-mit-octopress"&gt;Meine Erfahrungen mit Octopress&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;Ich hatte Octopress und alle Abhängigkeiten in einen Docker-Container &lt;a href="/2014/06/10/relaunch-fast-fertig/"&gt;gepackt&lt;/a&gt;. Das war ganz sinnvoll, um die Ruby-Bibliotheken-Abhängigkeitshölle in den Griff zu bekommen. Es hatte mich aber nur bedingt glücklich gemacht, da ich immer auf Docker angewiesen war, um einen Blogpost zu erzeugen.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Einige der Sachen, die &lt;a href="http://octopress.org/2015/01/15/octopress-3.0-is-coming/"&gt;Brandon Mathis (dem Autor von Octopress)&lt;/a&gt; aufgezeigt hatte, fand ich auch überarbeitungsbedürftig (bspw. das Ausliefern über Git und die enge Verzahnung, die Updates schwierig machte).&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Was mir sehr gut gefallen hat, war das Layout und Thema sowie auch die Zahl an Plugins und Erweiterungsmöglichkeiten. Da wird mir doch die eine oder andere Möglichkeit fehlen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="warum-nun-frog"&gt;Warum nun Frog?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt ja viele Generatoren für statische Homepages und Blogs. Ich habe mich für den Generator  &lt;a href="https://github.com/greghendershott/frog"&gt;Frog&lt;/a&gt; von Greg Hendershott entschieden. Es sprach für mich dafür:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;Frog ist in &lt;a href="http://www.racket-lang.org"&gt;Racket&lt;/a&gt; geschrieben und da ich das praktisch täglich für allerlei Sachen benutze, liegt es mir deutlich näher als Ruby und ich kann die Abhängigkeiten etc. besser beurteilen und ggf. beheben.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Frog verwendet im Standard ein paar HTML-Templates, die dann eine Seite mit Bootstrap-CSS etc. bereit stellen. Da ich eh das eine oder andere mit Bootstrap mache bzw. vorhabe, ist das für mich eine ganz gute Lernmöglichkeit.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Die Anpassung von Templates ist für mich einfacher als bei Octopress, da ich dort direkt Racket-Code eingeben und nutzen kann.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Wie Octopress/Jekyll verarbeitet Frog Markdown als Eingabeformat. Allerdings kann man auch &lt;a href="https://docs.racket-lang.org/scribble/index.html"&gt;Scribble&lt;/a&gt;-Dateien zum Schreiben von Seiten und Posts verwenden. Scribble verwende ich zwischenzeitlich recht oft als Dokumentations- bzw. Schreibwerkzeug, so dass das ein nettes zusätzliches Feature ist.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Es wirkt auf mich, als wäre Frog auch etwas schneller als Octopress im Erzeugen der HTML-Seiten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="umstellungsaufwand"&gt;Umstellungsaufwand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Frog verarbeitet ebenso wie Octopress Dateien im Markdown-Format; allerdings sind die Metadaten etwas anders formatiert (in Octopress gibt es eine YAML-Präambel). Insofern musste ich alle Blog-Posts (knapp 60 Stück) und Seiten einmal in die Hand nehmen und anpassen. Für die Einrichtung und die Anpassung der Files habe ich ca. eine Stunde gebraucht, dann noch &amp;ldquo;etwas&amp;rdquo; Gefummel mit dem CSS und den DNS-Einträgen für die Github Pages. Also durchaus überschaubar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="zukünftiges"&gt;Zukünftiges&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt beim neuen Blog noch einiges, was ich ergänzen möchte (&amp;ldquo;Letzte Artikel&amp;rdquo;-Sidebar, Tag-Sidebar etc.) und mit dem CSS/Thema bin auch noch nicht so zufrieden, aber es tut zumindest nun schon mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach ja, zum Thema CSS und Fummeln darf natürlich nicht der übliche Hinweis auf diesen (bewegten) &lt;a href="https://imgur.com/gallery/Q3cUg29"&gt;Cartoon&lt;/a&gt; fehlen.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Using Racket Minimal and raco</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2016/01/12/using-racket-minimal-and-raco/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2016-01-12-using-racket-minimal-and-raco</guid>
   <pubDate>Tue, 12 Jan 2016 09:55:43 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;I use Racket Minimal on my smart phone (&lt;a href="../2015/08/27/how-to-run-racket-on-the-raspberry-pi-2/"&gt;this&lt;/a&gt; describes how to compile the run time for an ARM based system). It&amp;rsquo;s is a very small installation of Racket (about 36 MB after installation). After installation one only needs to install the packages that are really neded. But this can be a bit tricky because a lot of packages want to install their documentation and other stuff and bring a whole bunch of files on your drive as dependencies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Some of the packages are divided up into a "-lib", "-doc" (and sometimes "-test") as laid out in the &lt;a href="https://docs.racket-lang.org/pkg/getting-started.html#%28part._.Naming_and_.Designing_.Packages%29"&gt;documentation&lt;/a&gt;. With these packages it&amp;rsquo;s easier to only install the implementation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A small script of mine used only basic modules and relied on &lt;code&gt;rackunit&lt;/code&gt; for the tests. On a mobile device the start up time of such a program can be  critical. Therefore it is wise to only require the needed packages and to have the source code being compiled to byte code. One could do this with &lt;code&gt;raco setup&lt;/code&gt; (which is included in Minimal Racket) but I wanted to have &lt;code&gt;raco make&lt;/code&gt; (which is not part of Minimal Racket) available.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The commands of &lt;code&gt;raco&lt;/code&gt; are added via a &lt;code&gt;raco-commands&lt;/code&gt; variable in packages&amp;rsquo; &lt;code&gt;info.rkt&lt;/code&gt; file. I looked through the packages of my &amp;ldquo;full install&amp;rdquo; and found the package &lt;code&gt;compiler-lib&lt;/code&gt; which adds some commands (&lt;code&gt;make&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;exe&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;pack&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;unpack&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;decompile&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;test&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;expand&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;read&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;distribute&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;demodularize&lt;/code&gt;) to &lt;a href="https://mirror.racket-lang.org/releases/6.3/doc/raco/index.html"&gt;&lt;code&gt;raco&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; and relies on only a few other packages. As a result the source and binary files need about 3.8 MB on my phone which is okay for me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To sum up: After a simple &lt;code&gt;raco pkg install compiler-lib&lt;/code&gt; I could easily use &lt;code&gt;raco make&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;raco test&lt;/code&gt; to play with my program on my phone.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>I played with CHICKEN Scheme, Docker and Alpine Linux</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/12/19/i-played-with-chicken-scheme-docker-and-alpine-linux/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-12-19-i-played-with-chicken-scheme-docker-and-alpine-linux</guid>
   <pubDate>Sat, 19 Dec 2015 16:54:50 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;I am looking forward to meet LISP people at the &lt;a href="https://events.ccc.de/congress/2015/wiki/Main_Page"&gt;32c3&amp;rsquo;s&lt;/a&gt; &lt;a href="https://events.ccc.de/congress/2015/wiki/Assembly:The_%28un%29employed_schemers_%26_lispers_guild"&gt;LISP assembly&lt;/a&gt;. The last days I played a bit with different Scheme implementations including  &lt;a href="http://call-cc.org"&gt;CHICKEN scheme&lt;/a&gt;. The main feature of CHICKEN is that it compiles the Scheme code to C and then creates dynamic libraries and binaries with the C compiler. I thought that combining these binaries with a minimal Docker container could give me a very small deployment. So here are my steps:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="choosing-alpine-linux-as-a-small-linux"&gt;Choosing Alpine Linux as a &amp;ldquo;small&amp;rdquo; Linux&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The smallest Linux image for Docker is undoubtly busybox with a size of about 2.489 MB. But busybox lacks a package manager which makes installing software painful. Therefore I have chosen &lt;a href="http://alpinelinux.org"&gt;Alpine Linux&lt;/a&gt; which comes with package manager and it&amp;rsquo;s image&amp;rsquo;s size is about 5.234 MB. That&amp;rsquo;s double the size of the busybox image but still quite small compared to the Ubuntu image which is about 266 MB.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="creating-a-docker-container-with-chicken"&gt;Creating a Docker container with CHICKEN&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alpine Linux comes with the &lt;a href="http://www.muscl-libc.org"&gt;musl libc&lt;/a&gt; and I thought it would be best to compile all the CHICKEN stuff with that libc. Therefore I created a Docker container with gcc and all the other stuff with this Dockerfile (&lt;a href="https://github.com/krrrcks/chicken-docker-alpine"&gt;Github repository&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;FROM alpine:3.2

RUN apk update &amp;amp;&amp;amp; apk add make gcc musl-dev 
RUN wget -O - http://code.call-cc.org/releases/4.10.0/chicken-4.10.0.tar.gz | tar xz

WORKDIR /chicken-4.10.0

RUN make PLATFORM=linux &amp;amp;&amp;amp; make PLATFORM=linux install

RUN rm -fr /chicken-4.10.0 

WORKDIR /

CMD ["csi"]&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;This image is quite big (about 161.7 MB) and is available for download at the &lt;a href="https://hub.docker.com/r/krrrcks/chicken-alpine/"&gt;Docker Hub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="compiling-some-chicken-code"&gt;Compiling some CHICKEN code&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;For testing purposes I wanted a minimal web server running in the Alpine Linux image. Therefore I looked through the &lt;a href="http://wiki.call-cc.org/chicken-projects/egg-index-4.html"&gt;egg index&lt;/a&gt; and found &lt;a href="http://wiki.call-cc.org/eggref/4/spiffy"&gt;spiffy&lt;/a&gt;. I fired up the &lt;code&gt;chicken-alpine&lt;/code&gt; container (but I used &lt;code&gt;ash&lt;/code&gt; as command instead of the &lt;code&gt;csi&lt;/code&gt; Scheme interpreter) and created a small web server that serves some static pages. I wrote a &lt;code&gt;main.scm&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(use spiffy)
(start-server)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;and added some static pages to a &lt;code&gt;./web&lt;/code&gt; sub-directory. Then everything had to be compiled and prepared for deployment:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;chicken-install spiffy
csc -deploy main.scm
chicken-install -deploy -p $PWD/main spiffy&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id="deploy-in-a-fresh-alpine-linux-image"&gt;Deploy in a fresh Alpine Linux image&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;After the compilation I copied the &lt;code&gt;main&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;web&lt;/code&gt; directories on my host machine using &lt;code&gt;docker cp&lt;/code&gt; and created the following Dockerfile:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;FROM alpine:3.2

ADD main /main
ADD web main/web
WORKDIR main

CMD /main/main&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;and let &lt;code&gt;docker build -t krrrcks/spiffy-test .&lt;/code&gt; do the job. The size of the resulting image is about 12.37 MB and that&amp;rsquo;s pretty small. I uploaded that image to the &lt;a href="https://hub.docker.com/r/krrrcks/spiffy-test/"&gt;Docker Hub&lt;/a&gt; as well.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To serve the pages I did a &lt;code&gt;docker run -d -p 8080:8080 krrrcks/spiffy-test&lt;/code&gt;  (spiffy listens on port 8080 in the default install) and browsed my static pages.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>How to use GET Bucket location on Amazon S3 with Racket</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/09/04/how-to-use-get-bucket-location-on-amazon-s3-with-racket/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-09-04-how-to-use-get-bucket-location-on-amazon-s3-with-racket</guid>
   <pubDate>Fri, 04 Sep 2015 05:23:43 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;In &lt;a href="http://www.racket-lang.org"&gt;Racket&lt;/a&gt; I want to iterate over my buckets in Amazon S3. They are located in different regions. So how do I get my bucket&amp;rsquo;s location/region? In the API Reference there is a call &lt;a href="http://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/API/RESTBucketGETlocation.html"&gt;GET Bucket location&lt;/a&gt;. I use &lt;a href="https://github.com/greghendershott/aws"&gt;Greg&amp;rsquo;s AWS library for Racket&lt;/a&gt; and this library authenticates its calls with &lt;a href="http://docs.aws.amazon.com/AmazonS3/latest/API/sigv4-auth-using-authorization-header.html"&gt;signature version V4&lt;/a&gt;. But V4 requires the user to know the &lt;em&gt;region&lt;/em&gt; to correctly sign the request. So I need to know the region to ask Amazon S3 for the region where the bucket is located. Otherwise Amazon S3 responds with an error:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&amp;gt;
&amp;lt;Error&amp;gt;
 &amp;lt;Code&amp;gt;AuthorizationHeaderMalformed&amp;lt;/Code&amp;gt;
 &amp;lt;Message&amp;gt;The authorization header is malformed; the region 'us-east-1'
is wrong; expecting 'eu-central-1'&amp;lt;/Message&amp;gt;
 &amp;lt;Region&amp;gt;eu-central-1&amp;lt;/Region&amp;gt;
 &amp;lt;RequestId&amp;gt;XXXX&amp;lt;/RequestId&amp;gt;
 &amp;lt;HostId&amp;gt;XXXX&amp;gt;
&amp;lt;/Error&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;After some search on the net I found a &lt;a href="http://stackoverflow.com/questions/27091816/retrieve-buckets-objects-without-knowing-buckets-region-with-aws-s3-rest-api"&gt;post on Stackoverflow&lt;/a&gt; that helped to solve that issue: If I use the URL format (instead of the normally used virtual host format) I could get the location of any bucket. Every region responds with a &lt;em&gt;LocationConstraint&lt;/em&gt; answer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Therefore a code snippet for Racket could be:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;(define (get-bucket-location bucket)
  (parameterize
      ([s3-path-requests? #t])
    (define xpr (get/proc (string-append bucket "/?location") read-entity/xexpr))
    (and (list? xpr)
         (= (length xpr) 3)
         (third xpr))))&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;For example:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; (get-bucket-location "my-bucket-somewhere")
"eu-central-1"&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;PS: I think official Amazon S3 documentation could be a bit more verbose on the issues with GetBucketLocation and signature V4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update:&lt;/em&gt; Greg added a &lt;code&gt;bucket-location&lt;/code&gt; function to his great &lt;a href="http://docs.racket-lang.org/aws/S3__Storage_.html#%28def._%28%28lib._aws%2Fs3..rkt%29._bucket-location%29%29"&gt;library&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>How to run Racket on the Raspberry Pi 2</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/08/27/how-to-run-racket-on-the-raspberry-pi-2/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-08-27-how-to-run-racket-on-the-raspberry-pi-2</guid>
   <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 11:25:45 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;I got a &lt;a href="https://www.raspberrypi.org/products/raspberry-pi-2-model-b/"&gt;Raspberry Pi 2 Model B&lt;/a&gt; to play with. I used Raspbian image as operating system. I was wondering how difficult it is to get Racket running on the Raspberry Pi. I downloaded the &lt;a href="http://mirror.racket-lang.org/installers/6.2.1/racket-6.2.1-src-builtpkgs.tgz"&gt;Unix source + built packages&lt;/a&gt; tarball from &lt;a href="http://racket-lang.org"&gt;Racket&amp;rsquo;s homepage&lt;/a&gt; because I only wanted to compile the core of Racket. After unpacking the tarball I was suprised that the instructions were quite short:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;From this directory (where the `configure' file is), run the following
commands:

  mkdir build
  cd build
  ../configure
  make
  make install&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Between &lt;code&gt;make&lt;/code&gt; and &lt;code&gt;make install&lt;/code&gt; I had to wait for about 40 minutes but then everything was fine and I could even use DrRacket on the Raspberry Pi:&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/2015-08-27-racket-pi.png" alt="DrRacket on Raspberry Pi" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;DrRacket on Raspberry Pi&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Very nice and easy to get Racket running on ARM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: Because the Raspberry Pi 2 Model B has an ARMv7 processor the binary runs on my Jolla smart phone as well.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Running Racket on AWS Lambda</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/08/27/running-racket-on-aws-lambda/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-08-27-running-racket-on-aws-lambda</guid>
   <pubDate>Thu, 27 Aug 2015 10:46:57 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;I started to use AWS for some projects recently. But I only use few of their services. From time to time I look into some of there services and wonder if they are useful for my tasks. I looked into &lt;a href="http://aws.amazon.com/lambda"&gt;AWS Lambda&lt;/a&gt;, "&amp;hellip; a compute service that runs your code in response to events and automatically manages the compute resources for you, making it easy to build applications that respond quickly to new information." Nowadays these &amp;ldquo;lambda functions&amp;rdquo; could be written in NodeJS or Java. When I was looking for a roadmap of the supported languages I found an interesting &lt;a href="http://blog.0x82.com/2014/11/24/aws-lambda-functions-in-go/"&gt;blog post&lt;/a&gt; by &lt;a href="https://www.twitter.com/rubenfonseca"&gt;Ruben Fonseca&lt;/a&gt;. He explaind how to run Go code on AWS Lambda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I tried the same with &lt;a href="http://racket-lang.org"&gt;Racket&lt;/a&gt; and wrote a short Racket programm &lt;code&gt;test.rkt&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#lang racket/base

(display (format "Hello from Racket, args: ~a~%" (current-command-line-arguments)))&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Then I used &lt;code&gt;raco&lt;/code&gt; to create a binary &lt;code&gt;test&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;raco exe --orig-exe test.rkt&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;I took the NodeJS wrapper from Ruben&amp;rsquo;s blog post and put it in a file &lt;code&gt;main.js&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;var child_process = require('child_process');

exports.handler = function(event, context) {
  var proc = child_process.spawn('./test', [ JSON.stringify(event) ], { stdio: 'inherit' });

  proc.on('close', function(code) {
    if(code !== 0) {
      return context.done(new Error("Process exited with non-zero status code"));
    }

    context.done(null);
  });
}&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Then I put both files in a zip archive, created a new AWS Lambda function, uploaded the zip file and invoked the function:&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/2015-08-27-racket-aws-lambda.png" alt="Invocation of AWS Lambda function" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Invocation of AWS Lambda function&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Fine!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: Only question is: When is AWS Lambda coming to the region &lt;code&gt;eu-central-1&lt;/code&gt;, located in Frankfurt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Upate (2016&amp;ndash;03&amp;ndash;15):&lt;/em&gt; AWS Lambda is &lt;a href="https://aws.amazon.com/de/about-aws/whats-new/2016/03/aws-lambda-available-in-eu-frankfurt/"&gt;now available&lt;/a&gt; in the EU (Frankfurt)  region!&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Der Rundfunkrat des hr übt den Diskurs</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/02/17/der-rundfunkrat-des-hr-übt-den-diskurs/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-02-17-der-rundfunkrat-des-hr-übt-den-diskurs</guid>
   <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 10:44:35 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Am 15. Dezember 2014 hat der &lt;a href="http://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Ministerium/Geschaeftsbereich/Wissenschaftlicher_Beirat/wissenschaftlicher_beirat.html"&gt;Wissenschaftliche Beirat des Bundesministeriums des Finanzen&lt;/a&gt; ein Gutachten zu &amp;ldquo;Öffentlich-rechtliche Medien - Aufgabe und Finanzierung&amp;rdquo; &lt;a href="http://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Downloads/Broschueren_Bestellservice/2014-12-15-gutachten-medien.pdf?__blob=publicationFile&amp;amp;v=9"&gt;veröffentlicht&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Inhalt wollte dem einen oder anderen Vertreter der öffentlich-rechtlichen Medien nicht schmecken. So haben sich der Runkfunkrat und der Verwaltungsrat des Hessischen Rundfunks &amp;ldquo;ausführlich&amp;rdquo; mit dem Gutachten und einer Stellungnahme des &amp;ldquo;hr-Justitiars&amp;rdquo; befasst und einen &amp;ldquo;einstimmigen Beschluss&amp;rdquo; hierzu &lt;a href="http://www.hr-online.de/website/extern/rundfunkrat/download.jsp?key=standard_document_54315171&amp;amp;row=0&amp;amp;rubrik=62561"&gt;gefasst&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte nun nicht auf sämtliche Aspekte des Gutachtens und was dafür oder dagegen spricht eingehen. Allerdings hat mich das eine oder andere in dem &amp;ldquo;Beschluss&amp;rdquo; der hr-Gremien etwas stutzig gemacht. Es heißt dort gleich zu Beginn:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;&amp;ldquo;1. Der Rundfunkrat und der Verwaltungsrat kritisieren, dass sich ein  für Rundfunktfragen unstreitig unzuständiges Gremium ein Papier  veröffentlicht hat, das längst überholte ökonomische Positionen  wieder aufleben lässt und Auffassungen vertritt, die sich weder  ökonomisch noch rechtlich halten lassen.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;In Deutschland hat sich neben der Wirtschaftstheorie und Wirtschaftspolitik ein eigenes Gebiet der &amp;ldquo;Finanzwissenschaft&amp;rdquo; als Lehre von den öffentlichen Haushalten, der Besteuerung, der Staatsausgaben, der öffentlichen Schuld, der Staatstätigkeit etc. herausgebildet. Einige Vertreter dieses Faches sind Mitglieder des Wissenschaftlichen Beirats beim Bundesministerium der Finanzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine der ersten Fragen in der Finanzwissenschaft, die man sich bspw. in der universitären Ausbildung stellt, ist: &amp;ldquo;Was gehört eigentlich zum &amp;lsquo;Staat&amp;rsquo;?&amp;rdquo; Mitunter zuerst fallen einem die Gebietskörperschaften (Bund, Länder und Gemeinden) und ihre Haushalte ein. Daneben spielen aber auch öffentlich-rechtliche Institutionen eine bedeutsame Rolle, die man mit dem Begriff der &amp;ldquo;Parafisken&amp;rdquo; bezeichnet, sie erfüllen öffentliche Aufgaben und finanzieren sich in der Regel über Zwangsabgaben. Hierzu zählt man beispielsweise die Sozialversicherungen, aber auch Kammern, soweit sie öffentliche Aufgaben wahrnehmen. Auch sie sind Gegenstand der Finanzwissenschaft. In meinem Exemplar von Zimmermann/Henke, Finanzwissenschaft, 7. Auflage, 1994 sind einige Ausführungen zu den Parafisken auf den Seiten 8 bis 11 zu finden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und hierzu gehören aus diesem Blickwinkel unstreitig auch die Institutionen des öffentlich-rechtlichen Rundfunks. Eine etwas ausführlichere Darstellung zu den Parafisken findet sich in einem &lt;a href="http://www.diw.de/sixcms/detail.php?id=diw_01.c.41304.de"&gt;Gutachten des DIW Berlin von C. Katharina Spieß&lt;/a&gt; aus dem Jahr 2014 (das allerdings nicht den Rundfunk, sondern familienpolitische Leistungen zum wesentlichen Inhalt hat) in den Kapiteln 2 bis 3, für den öffentlich-rechtlichen Rundfunk im Abschnitt 3.3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn nun die öffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten Parafisken sind, die Parafisken zum Gegenstand der Finanzwissenschaft gehören, dann wäre es meines Erachtens sträflich, würde sich der Wissenschaftliche Beirat beim BMF nicht damit befassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insofern halte ich die Behauptung, der Beirat sei &amp;ldquo;unstreitig unzuständig&amp;rdquo; für falsch und irreführend.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Außerdem beschreibt die &lt;a href="http://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Ministerium/Geschaeftsbereich/Wissenschaftlicher_Beirat/Satzung/satzung.html"&gt;Satzung&lt;/a&gt; des Beirates seine Aufgaben recht weit:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt; "§ 1 Aufgaben des Beirats&lt;/p&gt;
 &lt;p&gt;Der Beirat soll den Bundesminister der Finanzen in voller Unabhängigkeit und ehrenamtlich in allen Fragen der Finanzpolitik beraten."&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Die hr-Gremien haben insgesamt 7 Punkte beschlossen. Obwohl sie in dem oben zitierten ersten Punkt dem Beirat Auffassungen unterstellen, die sich ihrer Ansicht nach ökonomisch nicht halten lassen, so finden sich in den beschlossenen Punkten nahezu keinerlei ökonomische Entgegenungen:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;In Punkt 2 werden die unterstellten Marktmechanismen in Bezug auf  den Zeitungsmarkt in Frage gestellt.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;In Punkt 3 wird im Kern argumentiert, man hätte doch auch das  Angebot des öffentlich-rechtlichen Rundfunks beachten sollen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Demgegenüber wird bis auf Punkt 2 durchgehend mit &amp;ldquo;verfassungsrechtlich&amp;rdquo; (kommt als Wort insgesamt 5mal vor) oder dem &amp;ldquo;Bundesverfassungsgericht&amp;rdquo; (4 Vorkommen, 3mal als &amp;ldquo;Bundesverfassungsgericht&amp;rdquo; und einmal als &amp;ldquo;höchste deutsche Gericht&amp;rdquo;) argumentiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Schutz der hr-Gremien muss man allerdings noch erwähnen, dass der Beirat in seinem Gutachten neben eher finanzpolitischen Überlegungen auch einen Abschnitt über verfassungsrechtliche Perspektiven verfasst hatte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es bleibt aber dabei, dass die hr-Gremien sich bis auf ihren Punkt 2 mit den ökonomischen Fragestellungen aus dem Gutachten eigentlich nicht recht auseinandersetzen wollen. Dabei wäre das dringend nötig. Die Auseinandersetzungen um Druckerzeugnisse vs. Rundfunk, &amp;ldquo;Tagesschau-App&amp;rdquo;, Depublizierung, neuartige Rundfunkgeräte, etc. machen meines Erachtens deutlich, dass hier ein Austausch von Argumenten dringend nötig wäre. Hierzu haben die hr-Gremien allerdings entweder nicht die Kraft oder nicht das Verlangen. Statt dessen werfen sie dem Wissenschaftlichen Beirat eine Entgleisung vor, wenn sie schreiben:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;&amp;ldquo;Das Ignorieren der mittlerweile 50jährigen kontinuierlichen Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zur dualen Rundfunkordnung &amp;hellip; ist &amp;hellip; nicht nur eine indiskutable Ohrfeige an das höchste deutsche Gericht, &amp;hellip;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;An diesem Zitat zeigt sich für mich auch, dass ein Austausch von Argumenten wohl gar nicht gewollt ist. Die Positionen des Beirats werden mit kernigen Formulierungen belegt: &amp;ldquo;Auffassungen vertritt, die sich weder ökonomisch noch rechtlich halten lassen&amp;rdquo;, &amp;ldquo;indiskutable Ohrfeige an das höchste deutsche Gericht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;mit der Entwicklung der Rundfunkordnung &amp;hellip; in keiner Weise ernsthaft auseinandergesetzt&amp;rdquo;, &amp;ldquo;verkennt in erschreckender Weise&amp;rdquo;, &amp;ldquo;völlig unverständlich&amp;rdquo;, &amp;ldquo;völlig abwegig&amp;rdquo;, &amp;ldquo;hat sich keinerlei Mühe gemacht&amp;rdquo;, &amp;ldquo;macht deutlich, wie wenig sich der Beirat mit den rechtlichen und verfassungsrechtlichen Fakten befasst hat&amp;rdquo;, &amp;ldquo;völlig untauglich&amp;rdquo;, &amp;ldquo;keine Alternative&amp;rdquo; und im letzten Satz "[a]ngesichts der vielfachen Defizite des Papiers kann es auch nicht den Anspruch erheben, wissenschaftlich zu sein."&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Ergebnis: In meinen Augen zeigen die hr-Gremien einen oft zu beobachtender Reflex: Die Gegenseite wird zuerst einmal für nicht zuständig erklärt, anschließend ihre Argumente ignoriert und auf einer anderen Ebene gegen sie argumentiert. Dies passiert schlussendlich noch in einem Duktus, der auch keine Antwort mehr erwartet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insgesamt doch eher unbefriedigend und nicht von der Fähigkeit zum Diskurs gekennzeichnet. Vielleicht hätte man nicht nur den hr-Justitiar, sondern auch den hr-Ökonomen befragen sollen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS: Nach wie vor macht mich etwas stutzig, wie &lt;a href="http://www.hr-online.de/website/extern/rundfunkrat/index.jsp?rubrik=45412&amp;amp;key=standard_document_3728464"&gt;Rolf-Dieter Postlep&lt;/a&gt; das hat unterschreiben können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update (2017&amp;ndash;03&amp;ndash;08):&lt;/em&gt; Laut &lt;a href="http://www.hr-online.de/website/extern/rundfunkrat/index.jsp?rubrik=62561&amp;amp;key=standard_document_63425232"&gt;Pressemitteilung&lt;/a&gt; des Rundfunkrates vom 03. Februar 2017 ist Rolf-Dieter Postlep aus dem Rundfunkrat ausgeschieden. Seinen Platz als Vertreterin der Hochschulen hat Kira Kastell eingenommen.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Lexmarks Druckerpatronen-Lizenz</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/02/17/lexmarks-druckerpatronen-lizenz/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-02-17-lexmarks-druckerpatronen-lizenz</guid>
   <pubDate>Tue, 17 Feb 2015 10:28:02 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Heute benötigte ich eine Ersatzpatrone für meinen Lexmark-Drucker. An der Aufreißlasche prangen Ausrufezeichen und der Hinweis: &amp;ldquo;Attention: Updated License Terms&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lizenzbedingungen? Für eine Druckerpatrone? Also mal ein Blick aufs Kleingedruckte:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Bitte vor dem Öffnen lesen. Durch das Öffnen der Verpackung oder die Verwendung der mitgelieferten patentierten Kassette erklären Sie sich mit der folgenden Lizenz-Vereinbarung einverstanden. Diese patentierte Tonerkassette wird zu einem Sonderpreis verkauft und unterliegt der Patenteinschränkung, dass sie nur einmal verwendet wird. Nach ihrer erstmaligen Verwendung verpflichten Sie sich, sie zur Wiederaufbereitung und/oder zum Recylcing nur an Lexmark zurückzugeben. Die Tonerkassette funktioniert nach der Abgabe einer bestimmten Tonermenge nicht mehr. Wenn sie ersetzt werden muss, kann sie noch Resttoner enthalten. Die Kassette ist zusätzlich so konzipiert, dass die Informationen zur Kassettenkompatibilität im Druckerspeicher automatisch aktualisiert werden. Auf diese Weise kann die Verwendung gefälschter Kassetten und/oder bestimmer Drittprodukte eingeschränkt werden. Durch die Installation der beiliegenden Kassette gestatten Sie Lexmark, diese Änderungen vorzunehmen. Wenn Sie mit den vorgenannten Bedingungen nicht einverstanden sind, geben Sie die ungeöffnete Verpackung an Ihren Händler zurück. Nicht im Rahmen dieser Bestimmungen verkaufte Ersatztonerkassetten sind unter www.lexmark.com erhältlich.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Irgendwie ja auch ein bisschen putzig, wie um einen Alltagsgegenstand wie Toner so ein Bohei gemacht wird. Zwei Gedanken kommen mir da in den Sinn: 1. Es verfestigt sich mein Eindruck, dass das Patentsystem recht nahe an kaputt ist. 2. Unternehmen, die so etwas machen, sollten weniger Geld für Juristen, Patentanwälte ausgeben und das Geld eher in coole Produkte investieren.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Spielt ALBA Berlin nun Handball oder Basketball? Der Sportschau ist es egal</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/01/30/spielt-alba-berlin-nun-handball-oder-basketball-der-sportschau-ist-es-egal/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-01-30-spielt-alba-berlin-nun-handball-oder-basketball-der-sportschau-ist-es-egal</guid>
   <pubDate>Fri, 30 Jan 2015 10:32:49 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Mit Stand vom 14. Januar 2015 erschien auf der Homepage der &lt;a href="http://www.sportschau"&gt;Sportschau&lt;/a&gt; ein &lt;a href="http://www.sportschau.de/weitere/basketball/eurocup144.html"&gt;Artikel&lt;/a&gt; über die Bamberger Basketballer. Darin findet sich ein Satz über die ALBA Berlin (ebenfalls eine Basketball-Mannschaft):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;ALBA Berlin dominiert aktuell in der Liga und ist das einzig verbliebene deutsche Team in der Euro League, der Champions League des Handballs.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ah! ALBA spielt auch noch Handball? Oder doch nicht? Jedenfalls sollte da wohl &amp;ldquo;in der Euro League, der Champions League des Basketballs&amp;rdquo; stehen, denn die &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/ULEB_Euroleague"&gt;Euro League&lt;/a&gt; ist ein europäischer Wettbewerb von Basketball-Vereinsmannschaften.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Denke ich mir also: &amp;ldquo;Ach, wie lustig, das kann ja mal passieren&amp;rdquo; und twittere die Sportschau am &lt;a href="https://twitter.com/Krrrcks/status/555840754858610688"&gt;15. Januar 2015&lt;/a&gt; und &lt;a href="ttps://twitter.com/Krrrcks/status/556751066587734016"&gt;18. Januar 2015&lt;/a&gt; mit einem Hinweis auf den Tippfehler an. Beim heutigen Durchblättern der Sportschau-Seite stieß ich erneut auf den Text und der Fehler ist heute, also am 30. Januar 2015, nach wie vor dort zu sehen:&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/2015-01-30-sportschau.png" alt="Homepage Sportschau" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Homepage Sportschau&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ich meine, man kann sich ja mal vertun, aber dann auf einen Leserhinweis so gar nichts zu unternehmen, ist der Sportschau eigentlich nicht würdig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update:&lt;/em&gt; Ich twitterte die Sportschau mit meinem Blog-Post an und  unmittelbar danach wurde der Fehler  &lt;a href="https://twitter.com/sportschau/status/561138889776447489"&gt;korrigiert.&lt;/a&gt;  Sehr prompte Reaktion.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>3. Docker-Meetup in Frankfurt</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/01/18/3-docker-meetup-in-frankfurt/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-01-18-3-docker-meetup-in-frankfurt</guid>
   <pubDate>Sun, 18 Jan 2015 19:05:35 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Am 13. Januar 2015 fand in Frankfurt das bereits &lt;a href="http://www.meetup.com/Docker-Frankfurt/events/219160756/"&gt;dritte Docker-Meetup&lt;/a&gt; statt, hier einige Notizen von mir dazu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="neues-zum-them-orchestrierung"&gt;Neues zum Them Orchestrierung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.twitter.com/PRossbach"&gt;Peter Rossbach&lt;/a&gt; hat in einem munteren Vortrag einige Neuerungen aus dem &amp;ldquo;Docker Universum&amp;rdquo; zum Thema Orchestrierung vorgestellt. Unter anderem &lt;a href="https://github.com/docker/machine"&gt;Docker Machine&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://github.com/docker/swarm"&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt;, Docker Compose (ehemals &lt;a href="http://fig.sh"&gt;fig.sh&lt;/a&gt;, das wohl aufgrund von Aussprachemehrdeutigkeiten umbenannt wurde) etc. Ein sehr interessanter Überblick, insbesondere da Peter auch die ganzen Sachen immer mal angefasst und ausprobiert hat. Im Kern scheint es mir jedoch so zu sein, als wäre die Frage nach &amp;ldquo;Was nimmt man am besten, um Docker auf einer oder mehreren Maschinen im Produktivbetrieb zu nutzen?&amp;rdquo; noch recht in Bewegung. Für mich kristallisiert sich für meine Anwendungsfälle da bisher noch keine überzeugende Lösung heraus. Was ich jedoch einmal testen werde ist das fig.sh bzw. Docker Compose, da man damit eigentlich sehr schön in einem YAML-Dokument mehrere Container und ihre Abhängigkeiten darstellen kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="docker-linking"&gt;Docker Linking&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://linsenraum.de"&gt;Erkan Yanar&lt;/a&gt; hat in einem Einsteigervortrag die Grundlagen von Links zwischen Containern vorgestellt. Hier scheint die Entwicklung auch noch in Bewegung zu sein, insbesondere Links über mehrere Hosts hinweg scheinen doch noch nicht so ganz einfach handzuhaben zu sein (vorgestellt wurden &lt;a href="https://github.com/SvenDowideit/dockerfiles/blob/master/ambassador/Dockerfile"&gt;Ambassador-Ansätze&lt;/a&gt; mit &lt;a href="http://www.dest-unreach.org/socat/"&gt;socat&lt;/a&gt; und anderes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besonders erhellend fand ich den Hinweis, dass ab Docker Version 1.3 nun bei Links zwischen den Containern die &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt; auch nach Neustarts von gelinkten Containern immer deren richtige IP-Adresse erhält, wohingegen die Umgebungsvariablen nur die Ursprungs-IP-Adressen enthalten (also ein klares &amp;ldquo;Verlasst Euch nicht auf die Umgebungsvariablen!&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="netzwerken-mit-docker"&gt;Netzwerken mit Docker&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https:/www.twitter.com/aschmidt75"&gt;Andreas Schmidt&lt;/a&gt; stellte eine ganze Reihe von Varianten vor, mit denen man die Container im Netzwerk auf unterschiedliche Arten und Weisen verknoten kann. Soweit ganz interessant, aber nicht meine &amp;ldquo;Liga&amp;rdquo;, wo ich mich gut auskenne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="fazit"&gt;Fazit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bei Docker in Bezug auf Orchestrierung und Container-Linken gibt es recht viel Bewegung und für mich kristallisieren sich die überzeugenden Konzepte noch nicht so richtig heraus, um damit in eine Produktivumgebung zu gehen. Im Bereich der Entwicklung und der Tests nutze ich die Container von Docker schon recht gerne, bei Produktiv-Umgebungen schreckt mich die Vielzahl an Werkzeugen und zum Teil auch die Komplexität doch noch etwas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jedenfalls wieder ein gutes Meetup mit Ideen und Anregungen. Ich finde das schon sehr außergewöhnlich (besonders wenn man es mit anderen Branchen vergleicht), dass sich Leute zum Austauschen über Technologie treffen, Vorträge vorbereiten etc.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="links-zu-den-folien"&gt;Links zu den Folien&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;&lt;a href="https://speakerdeck.com/rossbachp/docker-meetup-frankfurt-2015-docker-orchestration"&gt;Peter Rossbach, Docker Orchestation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;&lt;a href="https://speakerdeck.com/aschmidt75/docker-networking"&gt;Andreas Schmidt, Docker Networking&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Eindrücke vom 31C3</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/01/05/eindrücke-vom-31c3/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-01-05-eindrücke-vom-31c3</guid>
   <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 16:03:00 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Dieses Jahr habe ich mich einmal aufgerafft und bin das erste mal zum Congress des CCC nach Hamburg gefahren. Im Folgenden ein paar Eindrücke:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="drumherum"&gt;Drumherum&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich fand den &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/wiki/Main_Page"&gt;31C3&lt;/a&gt; ein tolles Ereignis: Sehr professionell und umsichtig organisiert. Überall, wo ich hinkam, war man nett und freundlich, insgesamt eine sehr willkommende Atmosphäre. Nur der Termin, der ist ja doch etwas sperrig.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="vorträge"&gt;Vorträge&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich konnte einige Vorträge anhören, von denen haben mir die folgenden besonders gut gefallen (ich habe mal die Links zu den Videos und die Links zu den Einträgen im Fahrplan aufgeführt, oft gibt es im Fahrplan auch noch zugehöriges Material und weitere Hinweise):&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6264_-_de_-_saal_1_-_201412271245_-_wir_beteiligen_uns_aktiv_an_den_diskussionen_-_martin_haase_maha.html"&gt;&amp;ldquo;Wir beteiligen uns aktiv an den Dikussionen&amp;rdquo;&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6264.html"&gt;(Link im Fahrplan)&lt;/a&gt; von Martin Haase, der die &lt;a href="http://www.digitale-agenda.de/"&gt;Digitale Agenda&lt;/a&gt; der Bundesregierung aus sprachwissenschaftlicher Sicht entlarvt als das, was es ist: Heiße Luft und wenig Konkretes, schon gar nicht für den &amp;ldquo;Bürger&amp;rdquo;. Besonders spannend fand ich den Teil des &amp;ldquo;PDF befreien&amp;rdquo;, denn die Bundesregierung hat nur ein wenig konsistentes PDF bereit gestellt, dass maha erst einmal in einen Text umwandeln musste, mit dem er mit seinen Werkzeugen arbeiten konnte. In der Diskussion wurde er dazu auch noch einmal befragt und meinte, Markdown, das sei eigentlich ein ganz gutes Format.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;Die beiden SS7-Vorträge von &lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6249_-_en_-_saal_1_-_201412271715_-_ss7_locate_track_manipulate_-_tobias_engel.html"&gt;Tobias Engel&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6249.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt; und &lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6122_-_en_-_saal_1_-_201412271830_-_mobile_self-defense_-_karsten_nohl.html"&gt;Karsten Nohl&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6122.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt;: Die Talks fand ich incl. der Live-Vorführungen sehr eindrücklich und haben mir vor Augen geführt, dass es mit der Sicherheit im Mobilfunk noch schlechter aussieht, als ich so befürchtet habe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6369_-_en_-_saal_1_-_201412272145_-_ecchacks_-_djb_-_tanja_lange.html"&gt;ECCHacks&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6369.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt; von djb und Tanja Lange: Ein Bekannter empfahl mir den Vortrag und meinte, ich könnte da schon was verstehen, obwohl ich mich mit diesen Ellpitischen Kurven nicht wirklich auskenne. Der Talk war didaktisch sehr gut aufbereitet und ich habe trotz der späten Stunde ein bisschen verstanden (glaube ich), worum es da eigentlich geht.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6294_-_de_-_saal_1_-_201412281815_-_vor_windows_8_wird_gewarnt_-_ruedi.html"&gt;Vor Windows 8 wird gewarnt&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6294.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt; von ruedi: Ein kurzweiliger Vortrag über &amp;ldquo;Secure Boot&amp;rdquo; und andere Schwierigkeiten mit &amp;ldquo;Windows 8&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6258_-_en_-_saal_1_-_201412282030_-_reconstructing_narratives_-_jacob_-_laura_poitras.html"&gt;Reconstructing naraatives&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6258.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt; von Jacob Appelbaum und Laura Poitras: Das war im voll besetzten Saal 1 ein sehr eindrücklicher Vortrag, der mit Standing Ovations endete.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6121_-_en_-_saal_2_-_201412291715_-_what_ever_happened_to_nuclear_weapons_-_michael_buker.html"&gt;What Ever Happened to Nuclear Weapons?&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6121.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt; von Michael Büker: Diesen Vortrag fand ich vom Aufbau und der Didaktik sehr gut vorbereitet. Als wichtige Erkenntnis habe ich für mich den &lt;a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Kernwaffenteststopp-Vertrag"&gt;Kernwaffenstopp-Vertrag (englisch Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty)&lt;/a&gt; mitgenommen, einen internationalen Vertrag, der sämtliche Kernwaffentests verbietet, der aber noch nicht in Kraft getreten ist; dieser Vertrag geht weiter als der Nuclear Test Ban Treaty aus den 1960er Jahren, der Kernwaffenversuche in der Atmosphäre, im Weltraum und unter Wasser verbietet. Dennoch gibt es hierzu schon eine &lt;a href="http://www.ctbto.org/"&gt;Organisation, die Preparatory Commission for the Comprehensive Nuclear-Test-Ban Treaty Organisation&lt;/a&gt;, der man auch auf Twitter &lt;a href="http://twitter.com/ctbto_alerts"&gt;folgen kann&lt;/a&gt;. Diese &amp;ldquo;Preparatory Commission&amp;rdquo; bereitet das Inkraftreten vor und baut ein Überwachungssystem auf.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;&lt;a href="http://media.ccc.de/browse/congress/2014/31c3_-_6128_-_en_-_saal_1_-_201412291830_-_thunderstrike_efi_bootkits_for_apple_macbooks_-_trammell_hudson.html"&gt;EFI bootkits for Apple MacBooks&lt;/a&gt; &lt;a href="http://events.ccc.de/congress/2014/Fahrplan/events/6128.html"&gt;(Fahrplan)&lt;/a&gt; von Trammell Hudson: Ich fand das sehr spannend vorgetragen (incl. Hexdumps etc.), wie Trammel Hudson durch &amp;ldquo;Reverse Engineering&amp;rdquo; auf ein Sicherheitsproblem bei Apple-Produktion gestoßen ist und dieses dann in einem Proof-of-Concept auch ausnutzen konnte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aufgrund des riesigen Angebots an Vorträgen, Workshops etc. muss ich mir in den kommenden Tagen glaube ich noch den einen oder anderen Vortrag als Video ansehen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="morgengrauen-stammtisch"&gt;MorgenGrauen-Stammtisch&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Etwas spontan und nicht so sonderlich koordiniert haben wir auch einen &lt;a href="http://mg.mud.de"&gt;MorgenGrauen&lt;/a&gt;-Stammtisch ausgerufen und siehe da: Drei Spieler und zwei Gäste fanden sich ein, so dass man bei einem Bier ein wenig plaudern und sich austauschen konnte.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Aus zwei mach eins</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2015/01/04/aus-zwei-mach-eins/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2015-01-04-aus-zwei-mach-eins</guid>
   <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 15:16:08 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Bisher hatte ich meine Blog-Einträge auf zwei Blogs aufgeteilt, &lt;a href="http://blog.krrrcks.net"&gt;eines&lt;/a&gt; mit mehr technischen (und zum Teil englischen Texten) und dieses hier mit deutschen Texten. Ich denke, ich werde das auf dieses eine Blog hier konzentrieren. Das reduziert doch etwas den Verwaltungsaufwand. Ich habe die Texte vom nun etwas still gelegten Blog hier herüber kopiert.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Ich habe mal Octopress aktualisert</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2014/12/21/ich-habe-mal-octopress-aktualisert/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2014-12-21-ich-habe-mal-octopress-aktualisert</guid>
   <pubDate>Sun, 21 Dec 2014 10:58:16 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Neulich fiel mir auf, dass die Suchfunktion, die auf Google basiert, nicht nur auf der eigenen Homepage, sondern im &amp;ldquo;gesamten&amp;rdquo; Suchindex von Google gesucht hat. Eben flatterte dieser &lt;a href="https://twitter.com/octopress/status/546528904115404800"&gt;Tweet&lt;/a&gt; mit &lt;a href="https://github.com/imathis/octopress/commit/514ed5eb9f6bb91a6f3288febf3c2ba892a9b693"&gt;Link&lt;/a&gt; zu einem Fix an mir vorbei und da hat sich wohl die API geändert.&lt;/p&gt;

&lt;div class="figure"&gt;&lt;img src="/img/2014-12-21-octopress.png" alt="Octopress-Tweet" /&gt;
 &lt;p class="caption"&gt;Octopress-Tweet&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Also habe ich mich einmal an den &lt;a href="http://octopress.org/docs/updating/"&gt;Hinweisen&lt;/a&gt; zum Aktualisieren von Octopress orientiert. Hierzu werden die folgenden Schritte vorgeschlagen:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;git pull octopress master      # Get the latest Octopress
bundle install                 # Keep gems updated
rake update_source             # update the template's source
rake update_style              # update the template's style&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Soweit lief das auch. Es tauchten anschließend zwei Probleme auf:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;Das &lt;code&gt;execjs&lt;/code&gt; jammerte, dass ihm irgendwie eine  JavaScript-Bibliothek fehlte. Nach kurzer Recherche gab es die  Empfehlung, die Zeile &lt;code&gt;gem 'therubyracer'&lt;/code&gt; in das &lt;code&gt;Gemfile&lt;/code&gt;  aufzunehmen. Okay, das funktionierte schon einmal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;
  &lt;p&gt;Bei den Feeds für die Kategorien jammerte das Octopress ein  ungültiges Layout an. In &lt;code&gt;category_feed.xml&lt;/code&gt; stand in der Tat  &lt;code&gt;layout: nil&lt;/code&gt;. Ich habe das auf &lt;code&gt;layout: page&lt;/code&gt; geändert. Nun tat  auch dies.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Update funktioniert nun auch das Such-Formular wieder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ergänzung:&lt;/strong&gt; Ich lasse das Jekyll und Octopress in einem  &lt;a href="/blog/2014/06/10/relaunch-fast-fertig/"&gt;Docker-Container&lt;/a&gt; laufen und irgendwie bekam ich bei &lt;code&gt;rake preview&lt;/code&gt;  meine Seite nicht mehr zu sehen. Da ich mich mit Ruby und den  Komponenten nicht so gut auskenne, weiß ich nicht, ob mein &amp;ldquo;Fix&amp;rdquo; so  gut ist: Ich habe im &lt;code&gt;Rakefile&lt;/code&gt; den &lt;code&gt;rackup&lt;/code&gt;-Aufruf um den  Parameter &lt;code&gt;-o 0.0.0.0&lt;/code&gt; ergänzt. Dann bekam ich vom Host wieder eine  Verbindung zum Webserver im Octopress-Container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update vom 04. Januar 2014:&lt;/strong&gt; Nach einem kurzen  &lt;a href="https://twitter.com/Krrrcks/status/546667456128114688"&gt;Gespräch&lt;/a&gt;  via Twitter habe ich mich entschieden, den eingebauten Server doch  wieder so zu belassen, wie es im &lt;code&gt;Rakefile&lt;/code&gt; ursprünglich  stand. Statt dessen habe ich einfach in dem Docker-Container einen  &lt;code&gt;nginx&lt;/code&gt; hinzuinstalliert, der dann mein &lt;code&gt;public&lt;/code&gt;-Verzeichnis an den  Port 4000 ausliefert. So funktioniert es wieder prima: Ich starte  den &lt;code&gt;nginx&lt;/code&gt; und lasse dann das &lt;code&gt;rake watch&lt;/code&gt; laufen, um die Seiten  immer wieder neu zu erzeugen, wenn sich Dinge geändert haben.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>"Neues" Arbeitspapier</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2014/12/18/-neues-arbeitspapier/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2014-12-18-neues-arbeitspapier</guid>
   <pubDate>Thu, 18 Dec 2014 17:24:27 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Zusammen mit &lt;a href="http://www.bk.tudelft.nl/en/about-faculty/departments/otb/about-otb/staff/alle-medewerkers/haffner-marietta/"&gt;Marietta Haffner&lt;/a&gt; hatte ich für die &lt;a href="http://www.ccnorway.no/enhr2012/"&gt;ENHR-Konferenz im Jahr 2012 in Lillehammer&lt;/a&gt; ein Konferenzpapier vorbereitet, das Marietta dort vorgestellt hatte. Wir haben nun in der Arbeitspapier-Reihe des OTB an der TU Delft eine überarbeitete Fassung &lt;a href="http://www.bk.tudelft.nl/fileadmin/Faculteit/BK/Over_de_faculteit/Afdelingen/OTB/publicaties/Working_papers/OTB_Working_papers_2014-07_German_cooperatives.pdf"&gt;eingestellt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>