<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<rss version="2.0">
 <channel>
  <title>Daniel Brunner: Posts tagged 'Behörden'</title>
  <description>Daniel Brunner: Posts tagged 'Behörden'</description>
  <link>http://www.dbrunner.de/tags/Behörden.html</link>
  <lastBuildDate>Fri, 21 Nov 2014 09:39:08 UT</lastBuildDate>
  <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 09:39:08 UT</pubDate>
  <ttl>1800</ttl>
  <item>
   <title>Wie das Haus von Bundesministerin Nahles mauert</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2014/11/21/wie-das-haus-von-bundesministerin-nahles-mauert/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2014-11-21-wie-das-haus-von-bundesministerin-nahles-mauert</guid>
   <pubDate>Fri, 21 Nov 2014 09:39:08 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Ein Gesetzesvorhaben der großen Koalition ist eine Regelung zur Tarifeinheit. Passend in die Tarifauseinandersetzungen bei der Deutschen Bahn zeigte Bundesministerin Nahles Entschlossenheit und Tatkraft:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am 28. Oktober 2014 &lt;a href="http://www.bmas.de/DE/Themen/Arbeitsrecht/Meldungen/gesetzentwurf-tarifeinheit.html;jsessionid=FB47DA2A8F96F14200ECE524ACBD96BC"&gt;informierte sie&lt;/a&gt; die Presse über den Gesetzentwurf ihres Hauses zur Tarifeinheit. Dieser solle in die Ressortabstimmung gehen und am 3. Dezember im Kabinett verabschieden werden. Den Abschluss des parlamentarischen Verfahrens erwartete Frau Nahles für den Sommer 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über die Vorstellung und den Inhalt des Entwurfs berichtete ausführlich in zwei Berichten die FAZ (&lt;a href="http://www.faz.net/-i2k-7vmd0"&gt;hier&lt;/a&gt; und &lt;a href="http://www.faz.net/-gqg-7vng9"&gt;hier&lt;/a&gt;). Den Berichten nach fand ein Gespräch der FAZ mit der Bundesministerin statt. Der FAZ lag der Referentenentwurf vor. Den Berichten ebenfalls zu entnehmen war, dass sozialpolitische und arbeitsrechtliche Interessenverbände wie die Bundesvereinigung der Arbeitgeber und auch der Deutsche Gewerkschaftsbund über den Entwurf verfügten, diese genannten sogar an &amp;ldquo;der Ausarbeitung des Gesetzes beteiligt&amp;rdquo; waren (Zitat aus dem FAZ-Bericht).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich bin ja skeptisch, wie man das, was die Koalition sich da vorgenommen hat, regeln kann. Also dachte ich mir: Wenn die Zeitung davon weiß, die Interessenverbände mitgearbeitet haben und auch denen der Entwurf vorlag und dann die Bundesministerin auch noch hierüber Pressegespräche führt und den Entwurf öffentlich &amp;ldquo;vorstellt&amp;rdquo;, dann kann ich da ja auch einmal einen Blick hineinwerfen. Ich habe, da ich den Entwurf nicht auf der Homepage entdeckte, diesen beim Bundesministerium für Arbeit und Soziales angefordert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So einfach geht es aber nicht: Es antwortete mir am &lt;em&gt;29. Oktober 2014&lt;/em&gt; das &amp;ldquo;Kommunikationscenter&amp;rdquo; des Bundesministeriums für Arbeit und Soziales wie folgt:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Sollten Sie (&amp;hellip;) den Gesetzentwurf zur Tarifeinheit meinen, so müssen wir Ihnen mitteilen, dass dieser noch nicht veröffentlicht wurde. Er geht in Kürze in die Ressortabstimmung und kann erst danach veröffentlicht werden.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ich wies in einer Antwort darauf hin, dass das ja nicht so ganz sein könnte, dass die Tarifparteien, interessierte Verbände und die Presse den Entwurf vorliegen hätten, der gemeine Bürger sich aber mit der Presseerklärung der Bundesministerin (ein MP3-File mit 2:36 Minuten Länge) bescheiden müsse. Am &lt;em&gt;30. Oktober 2014&lt;/em&gt; teilte das Kommunikationscenter mit, dass sie die Anfrage an die Fachabteilung weitergeben wollten, dafür aber noch meine Postanschrift benötigten. Diese habe ich umgehend übermittelt. Es passierte erst einmal nichts. Am &lt;em&gt;4. November 2014&lt;/em&gt; wollte ich dann den Stand wissen (es kann ja nicht so schwer sein, ein PDF per E-Mail zu versenden) und außerdem, welche Fachabteilung dafür zuständig ist (dann kann man das ja schnell per Telefon oder E-Mail klären). Nichts passierte. Am &lt;em&gt;7. November 2014&lt;/em&gt; habe ich dann noch mal erklärt, dass ich den Entwurf wirklich möchte und die Anfrage formal auf das Informationsfreiheitsgesetz gestützt. Nun wachte das Kommunikationscenter am &lt;em&gt;10. November 2014&lt;/em&gt; auf und teilte mit, dass sie die Anfrage an die zuständige Fachabteilung weitergeleitet hätten. Welche das ist, mochte man mir aber immer noch nicht mitteilen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das war es dann wieder, das Bundesministerium verfiel erneut in Stille. Seit dem sind zwei Wochen vergangen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mich der Entwurf wirklich interessierte, habe ich einmal einen Interessenverband angeschrieben und nach ca. einer Stunde erhielt ich den Entwurf.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich stelle mir da ja schon einige Fragen: Was ist eigentlich so schwer daran, einen Referentenentwurf, den man ohnehin breit hat zirkulieren lassen, einem Bürger zur Verfügung zu stellen? Warum antwortet die Fachabteilung über einen Zeitraum vom 4. November 2014 bis heute einfach gar nicht?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mir drängt sich jedenfalls der Eindruck auf, dass das Ministerium von Frau Nahles die Diskussion gestalten möchte. Dabei soll wohl die Bundesministerin als zupackende und problemlösende Politikerin dargestellt werden. Hierzu werden Verbände und Medien exklusiv mit Details versorgt. Der gemeine Bürger soll sich davon beeindrucken lassen und bloß nicht nach Details fragen; die erfährt er dann schon, wenn die Politik und Ministerialverwaltung es für geboten halten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: Ich weiß, dass Referentenentwürfe normalerweise nicht auf der Homepage erscheinen und Gesetzesvorhaben vorab mit Verbänden diskutiert werden. Ich halte das auch grundsätzlich für sinnvoll. Ich habe aber bisher noch nicht ein solches &amp;ldquo;Mauern&amp;rdquo; erlebt. Bisher erhielt ich dort, wo ich angefragt hatte, immer ohne Schwierigkeiten Auskunft.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update (01. Dezember 2014):&lt;/strong&gt; Zwischenzeitlich habe ich den  Referentenentwurf für jedermann zum Download bei der taz gefunden:  &lt;a href="http://taz.de/static/pdf/ReferentenentwurfTarifeinheit.pdf"&gt;PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update (13. Dezember 2014):&lt;/strong&gt; Am 11. Dezember 2014 hat das  Bundeskabinett den Gesetzentwurf zur Tarifeinheit  &lt;a href="http://www.bundesregierung.de/Content/DE/Kabinettssitzung/2014/12/2014-12-11-kabinett.html?nn=434518"&gt;beschlossen&lt;/a&gt;,  er findet sich nun  &lt;a href="http://www.bmas.de/DE/Service/Presse/Pressemitteilungen/Tarifeinheit-staerkt-sozialpartnerschaft.html?nn=31846"&gt;auf der&lt;/a&gt;  Homepage des Bundesministeriums für  Arbeit und Soziales:  &lt;a href="http://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Thema-Arbeitsrecht/entwurf-gesetz-tarifeinheit.pdf?__blob=publicationFile"&gt;PDF&lt;/a&gt;  Wenig erstaunlicherweise habe ich auf meine Anfrage vom 29. Oktober  2014 außer den oben dargestellten Nachrichten des  &amp;ldquo;Kommunikationscenters&amp;rdquo; nichts gehört.&lt;/p&gt;</description></item>
  <item>
   <title>Aktenführung beim Beitragsservice</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2014/10/05/aktenführung-beim-beitragsservice/</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2014-10-05-aktenführung-beim-beitragsservice</guid>
   <pubDate>Sun, 05 Oct 2014 08:45:13 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Im Jahr 2012 habe ich mich rechtmäßig (was allerdings auch etwas Überzeugungsarbeit kostete) von der damaligen GEZ abgemeldet und die neue Beitragsnummer mitgeteilt, über die meine damalige Rundfunkgebühr verbucht werden sollte. Der GEZ war meine alte Beitragsnummer, die neue Beitragsnummer sowie meine Anschrift bekannt. Soweit so gut, besondere Veränderungen sind in der Zwischenzeit nicht eingetreten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am &lt;strong&gt;17. April 2014&lt;/strong&gt; erreicht mich ein Schreiben des Beitragsservices. Sie schreiben dort:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Auf Basis gesetzlicher Bestimmungen haben wir die Adressdaten der Einwohnermeldeämter mit den bei uns angemeldeten Beitragszahlern abgeglichen. Unter Ihrem Namen konnten wir für diese Wohnung kein Beitragskonto finden.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Oh! Das ist interessant: Sie kannten meinen Namen und Anschrift, schafften es aber dennoch nicht, das mit dem damaligen Vorgang zusammenzubringen? Recht schwaches Bild für so eine Institution, die doch so professionell mit Adressdaten umzugehen weiß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich beschloss, den Beitragsservice etwas zappeln zu lassen. Meine Antwort vom &lt;strong&gt;24. April 2014&lt;/strong&gt; war daher entsprechend kryptisch:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Ich verweise auf mein Schreiben vom 24. April 2012 an die seinerzeitige Gebühreneinzugszentrale, die Antwort hierauf vom 10. Mai 2012 und mein Schreiben vom 16. Mai 2012 mit dem Aktenzeichen (&amp;hellip;). Am seinerzeitigen Sacheverhalt hat sich nichts geändert. Demgemäß wird ein Rundfunkbeitrag für die von mir bewohnte Wohnung entrichtet und der Rundfunkbeitrag wird auch regelmäßig abgebucht.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nun war ich gespannt, ob sie es mit etwas Mühe nicht doch hinbekommen, den Vorgang von damals wieder zu finden und ihren aktuellen Vorgang abzuschließen. Nach der Beitragsservice-Bedenkzeit von acht Wochen (ich meine mich zu erinnern, dass die GEZ es meistens in sechs Wochen geschafft hatte, eine Antwort zu schreiben), kam nun mit Schreiben vom &lt;strong&gt;26. Juni 2014&lt;/strong&gt; eine erneute Bitte um Mitteilung der Beitragsnummer:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Gerne bearbeiten wir Ihre Angaben. Hierfür benötigen wir jedoch noch die Beitragsnummer, unter der die Wohnung angemeldet ist. Teilen Sie uns diese bitte auf dem Antwortbogen mit.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alternativ können sie das wohl auch aus der Bankverbindung, früheren Anschriften, früheren Namen etc. herausfinden. Warum jedoch nicht über meine Anschrift und mein damaliges Schreiben? Ach ja, die üblichen Daumenschrauben wurden dem Schreiben noch hinzugefügt:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Sollten Sie uns nicht innerhalb der Frist (von vier Wochen, D.B.) gehen wir davon aus, dass eine Anmeldung für diese Wohnung erforderlich ist.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ahja, der Beitragsservice braucht acht Wochen um nach der Beitragsnummer zu fragen, ich soll aber in vier Wochen antworten?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun ging mit das Porto zu sehr ins Geld und ich wechselte auf E-Mails. Am &lt;strong&gt;7. Juli 2014&lt;/strong&gt; teilte ich dem Beitragsservice noch mal alles mit: Neue Wohnung, neue Beitragsnummer etc. Und dass Sie das ja alles seit dem Jahr 2012 schon wüssten. Ich ermunterte den Beitragsservice, doch einfach noch mal einen Adressabgleich durchzuführen:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Ich bin daher etwas verwundert, dass ich nun schon wieder über einen bei Ihnen bekannten und aktenkundigen Sachverhalt erneut Auskunft erteilen soll. Denn die seinerzeit mitgeteilten Daten mussten doch irgendwie mir und meiner Anschrift (die sich ja auch nicht geändert hat) zugeordnet worden sein. Ich bin zuversichtlich, es ist Ihnen ein Leichtes, aufgrund obiger Informationen und Ihnen bereits vor zwei Jahren mitgeteilten Sachverhaltes Ihren Vorgang abschließen zu können.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nun ging es Schlag auf Schlag, denn völlig unerwartet antwortete der Beitragsservice bereits am &lt;strong&gt;22. Juli 2014&lt;/strong&gt;. Und nun das erste Eingeständnis:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Sie teilen mit, dass Sie bereits in 05.2012 mitgeteilt haben, (&amp;hellip;)  Dieses Schreiben liegt uns leider nicht mehr vor, so dass wir auf dessen Inhalt nicht zurückgreifen können.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Wie kann dies sein? Es handelt sich doch um eine Verwaltung? Die sollte doch ihre Aktenführung in Ordnung halten können. In meiner E-Mail vom &lt;strong&gt;28. Juli 2014&lt;/strong&gt; erlöste ich den Beitragsservice und teilte ihnen die Beitragsnummer mit. Allerdings nicht ohne noch ein wenig meine Besorgnis über die Aktenführung zum Ausdruck zu bringen:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Des Weiteren sehen Sie mich überrascht, dass Sie auf ein Schreiben aus dem Jahr 2012 keinen Zugriff mehr haben. Da ich bisher davon ausging, dass sich die öffentlich-rechtliche Verwaltung in besonderem Maße durch die Schriftlichkeit und Aktenkundigkeit Ihres Handelns auszeichnet, ging ich davon aus, dass zu mir auch die Unterlagen und der Schriftverkehr verfügbar sind. Ich bitte Sie höflichst mir mitzuteilen, wie dieses Schriftgut verloren gegangen ist und wie sichergestellt ist, dass nicht alle zwei Jahre erneut eine Anfrage wie die vom 17.04.2014 (&amp;hellip;) bei mir eingeht.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nach vier Wochen erreichte mich dann die Auskunft am &lt;strong&gt;27. August 2014&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
 &lt;p&gt;Sie fragen, warum wir keinen Zugang zu Ihrem Schreiben vom 24.04.2012 hatten. Der Schriftverkehr wurde unter Ihrem abgemeldeten Beitragskonto (&amp;hellip;) sowie unter dem Beitragskonto (&amp;hellip;) verfilmt. Da Sie nun den Bezug zur Beitragsnummer (&amp;hellip;) hergestellt haben, können wir den Schriftverkehr einsehen. Wir hoffen, Ihnen mit diesen Erläuterungen weitergeholfen zu haben.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ohja, das haben sie. Nachdem der Vorgang wohl beiderseits genügend Schmerzen verursacht hat, habe ich es dabei bewenden lassen.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>