<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<rss version="2.0">
 <channel>
  <title>Daniel Brunner: Posts tagged 'Bücher'</title>
  <description>Daniel Brunner: Posts tagged 'Bücher'</description>
  <link>http://www.dbrunner.de/tags/Bücher.html</link>
  <lastBuildDate>Thu, 30 Jun 2011 11:00:00 UT</lastBuildDate>
  <pubDate>Thu, 30 Jun 2011 11:00:00 UT</pubDate>
  <ttl>1800</ttl>
  <item>
   <title>Constanze Kurz/Frank Rieger, Die Datenfresser</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/blog/2011/06/30/constanze-kurz-frank-rieger-die-datenfresser/</link>
   <guid>urn:http-www-dbrunner-de:-blog-2011-06-30-constanze-kurz-frank-rieger-die-datenfresser</guid>
   <pubDate>Thu, 30 Jun 2011 11:00:00 UT</pubDate>
   <description>
&lt;p&gt;Nun, ich habe das Buch von Constanze Kurz und Frank Rieger, Die Datenfresser, gelesen. Hier eine sehr kurze Besprechung:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die beiden Autoren wollen erklären, &amp;ldquo;wie Internetfirmen und Staat sich unsere persönlichen Daten einverbleiben und wie wir die Kontrolle darüber zurückerlangen.&amp;rdquo; Thematisch werden automatisierte Datenanalysen, der Wert der Nutzerdaten, die ökonomischen Mechanismen hinter sozialen Netzwerken und den Daten der Nutzer und einige Aspekte des staatlichen Einsatzes zur Datenanalyse vorgestellt und diskutiert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als wichtige Botschaft wird dem Leser mitgegeben, dass seine Daten für Unternehmen einen Wert darstellen und dass Angebote im Netz dazu dienen, diese Daten zu erlangen und zu monetarisieren; also Vorsicht vor Kostenlos-Angeboten, denn im Kern zahlt man auch für ein kostenloses Angebot, im Zweifel mit seinen Daten. Eine andere Kernbotschaft läuft darauf hinaus, dass Daten auch missbraucht werden können, sei es von staatlicher Stelle oder von zwielichtigen Zeitgenossen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Bändchen mit 272 Seiten ist kurzweilig geschrieben, wechselt zwischen tatsächlichen Begebenheiten, Sachbuchdarstellung, fiktiven Geschichten und netzpolitischen und gesellschaftspolitischen Erwägungen geschickt hin und her. Der leichte und nicht in technische Details verliebte Sprachstil sowie die Art, wie technische Probleme dargestellt werden, macht es sicherlich auch einem Laien einfach, den Themen zu folgen und etwas hinter die Geschäftspraktiken und die Techniken zu sehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Buch leidet an mancher Stelle etwas, da die Kraft des Arguments nicht so richtig einschlagen mag. Beispiele sind insbesondere die Frage, wie man sich denn nun gegen die Datenfresser wehrt oder die Argumentation gegen die &amp;ldquo;Wer nichts zu verbergen hat…&amp;rdquo;-Ideologie. Das wirkt an der einen oder anderen Stelle zwar bemüht, aber nicht so kraftvoll, wie man sich das erhofft hat. Insbesondere ein schlüssiges Gegenkonzept hätte noch etwas breiter und prominenter ausgearbeitet werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auch werden zum Teil Gefahren und Befürchtungen recht abstrakt beschrieben, manchmal auch mit Hinweis, so etwas sei schon vorgekommen, aber man hätte es dann an der einen oder anderen Stelle doch gerne genauer gewusst.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eher ein Buch zum Verschenken an Leute, die noch nicht so firm im Netz sind.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.fischerverlage.de/buch/Die_Datenfresser/9783100485182"&gt;Constanze Kurz/Frank Rieger, Die Datenfresser, 272 Seiten, S. Fischer Verlag, 16,95 EUR.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>