<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<rss version="2.0">
 <channel>
  <title>Daniel Brunner: Posts tagged 'Frog'</title>
  <description>Daniel Brunner: Posts tagged 'Frog'</description>
  <link>http://www.dbrunner.de/tags/Frog.html</link>
  <lastBuildDate>Thu, 16 Feb 2017 10:08:04 UT</lastBuildDate>
  <pubDate>Thu, 16 Feb 2017 10:08:04 UT</pubDate>
  <ttl>1800</ttl>
  <item>
   <title>Mein Wechsel zu Frog</title>
   <link>http://www.dbrunner.de/2017/02/16/mein-wechsel-zu-frog</link>
   <guid isPermaLink="false">urn:http-www-dbrunner-de:-2017-02-16-mein-wechsel-zu-frog</guid>
   <pubDate>Thu, 16 Feb 2017 10:08:04 UT</pubDate>
   <author>Daniel Brunner</author>
   <description>
&lt;p&gt;Bisher habe ich mein Blog mit &lt;a href="http://www.octopress.org"&gt;Octopress&lt;/a&gt; bereit gestellt. Eine neue Version (&amp;ldquo;3.0&amp;rdquo;) ist auf dem &lt;a href="http://octopress.org/2015/01/15/octopress-3.0-is-coming/"&gt;Weg&lt;/a&gt;. Nachdem in letzter Zeit die einen oder anderen Schwierigkeiten mit meiner Octopress-Installation auftauchten, habe ich mich entschieden, mit dem  Blog auf &lt;a href="https://github.com/greghendershott/frog"&gt;Frog&lt;/a&gt;, ebenfalls ein Generator für statische Blogseiten, zu wechseln.&lt;/p&gt;
&lt;!-- more--&gt;

&lt;h2 id="meine-erfahrungen-mit-octopress"&gt;Meine Erfahrungen mit Octopress&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;Ich hatte Octopress und alle Abhängigkeiten in einen Docker-Container &lt;a href="/2014/06/10/relaunch-fast-fertig/"&gt;gepackt&lt;/a&gt;. Das war ganz sinnvoll, um die Ruby-Bibliotheken-Abhängigkeitshölle in den Griff zu bekommen. Es hatte mich aber nur bedingt glücklich gemacht, da ich immer auf Docker angewiesen war, um einen Blogpost zu erzeugen.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Einige der Sachen, die &lt;a href="http://octopress.org/2015/01/15/octopress-3.0-is-coming/"&gt;Brandon Mathis (dem Autor von Octopress)&lt;/a&gt; aufgezeigt hatte, fand ich auch überarbeitungsbedürftig (bspw. das Ausliefern über Git und die enge Verzahnung, die Updates schwierig machte).&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Was mir sehr gut gefallen hat, war das Layout und Thema sowie auch die Zahl an Plugins und Erweiterungsmöglichkeiten. Da wird mir doch die eine oder andere Möglichkeit fehlen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="warum-nun-frog"&gt;Warum nun Frog?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt ja viele Generatoren für statische Homepages und Blogs. Ich habe mich für den Generator  &lt;a href="https://github.com/greghendershott/frog"&gt;Frog&lt;/a&gt; von Greg Hendershott entschieden. Es sprach für mich dafür:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
 &lt;li&gt;Frog ist in &lt;a href="http://www.racket-lang.org"&gt;Racket&lt;/a&gt; geschrieben und da ich das praktisch täglich für allerlei Sachen benutze, liegt es mir deutlich näher als Ruby und ich kann die Abhängigkeiten etc. besser beurteilen und ggf. beheben.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Frog verwendet im Standard ein paar HTML-Templates, die dann eine Seite mit Bootstrap-CSS etc. bereit stellen. Da ich eh das eine oder andere mit Bootstrap mache bzw. vorhabe, ist das für mich eine ganz gute Lernmöglichkeit.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Die Anpassung von Templates ist für mich einfacher als bei Octopress, da ich dort direkt Racket-Code eingeben und nutzen kann.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Wie Octopress/Jekyll verarbeitet Frog Markdown als Eingabeformat. Allerdings kann man auch &lt;a href="https://docs.racket-lang.org/scribble/index.html"&gt;Scribble&lt;/a&gt;-Dateien zum Schreiben von Seiten und Posts verwenden. Scribble verwende ich zwischenzeitlich recht oft als Dokumentations- bzw. Schreibwerkzeug, so dass das ein nettes zusätzliches Feature ist.&lt;/li&gt;
 &lt;li&gt;Es wirkt auf mich, als wäre Frog auch etwas schneller als Octopress im Erzeugen der HTML-Seiten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id="umstellungsaufwand"&gt;Umstellungsaufwand&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Frog verarbeitet ebenso wie Octopress Dateien im Markdown-Format; allerdings sind die Metadaten etwas anders formatiert (in Octopress gibt es eine YAML-Präambel). Insofern musste ich alle Blog-Posts (knapp 60 Stück) und Seiten einmal in die Hand nehmen und anpassen. Für die Einrichtung und die Anpassung der Files habe ich ca. eine Stunde gebraucht, dann noch &amp;ldquo;etwas&amp;rdquo; Gefummel mit dem CSS und den DNS-Einträgen für die Github Pages. Also durchaus überschaubar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="zukünftiges"&gt;Zukünftiges&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es gibt beim neuen Blog noch einiges, was ich ergänzen möchte (&amp;ldquo;Letzte Artikel&amp;rdquo;-Sidebar, Tag-Sidebar etc.) und mit dem CSS/Thema bin auch noch nicht so zufrieden, aber es tut zumindest nun schon mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ach ja, zum Thema CSS und Fummeln darf natürlich nicht der übliche Hinweis auf diesen (bewegten) &lt;a href="https://imgur.com/gallery/Q3cUg29"&gt;Cartoon&lt;/a&gt; fehlen.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>