<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?> 
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
 <title type="text">Daniel Brunner: Posts tagged 'Recht'</title>
 <link rel="self" href="http://www.dbrunner.de/feeds/Recht.atom.xml" />
 <link href="http://www.dbrunner.de/tags/Recht.html" />
 <id>urn:http-www-dbrunner-de:-tags-Recht-html</id>
 <updated>2017-06-14T10:18:02Z</updated>
 <entry>
  <title type="text">Folgen des Lexmark-Urteils</title>
  <link rel="alternate" href="http://www.dbrunner.de/2017/06/14/folgen-des-lexmark-urteils/" />
  <id>urn:http-www-dbrunner-de:-2017-06-14-folgen-des-lexmark-urteils</id>
  <published>2017-06-14T10:18:02Z</published>
  <updated>2017-06-14T10:18:02Z</updated>
  <author>
   <name>Daniel Brunner</name></author>
  <content type="html">
&lt;p&gt;Zum Urteil des Supreme Courts über die Patentklage von Lexmark (gebloggt &lt;a href="/2017/05/31/lexmark-scheitert-mit-einer-patentklage-in-den-usa/"&gt;hier&lt;/a&gt;) habe ich in der &lt;a href="http://www.lto.de"&gt;Legal Tribune Online&lt;/a&gt; eine interessante Einordnung &lt;a href="http://www.lto.de/recht/hintergruende/h/us-supreme-court-urteil-lexmark-drucker-patronen-patentrechte-erschoepfung-welthandel-europa/"&gt;gelesen&lt;/a&gt;. In dem Beitrag darauf hingewiesen, dass die Entscheidung, dass beim Export von Gütern der Patentschutz erschöpft, eine Abkehr der bisherigen Rechtsprechung in den USA sei. Dies habe gravierende Auswirkungen auf den Export patentgeschützter Güter wie Medikament oder Lizenzverträge soweit sie sich auf die Erschöpfung von Patenten beziehen. Damit wird es für die US-Patenthinaher schwierig, den Re-Import mit dem Verweis auf das Patentrecht abzuwehren. Zugleich weist der Autor auf die Auswirkungen im internationalen Handel hin und macht deutlich, dass die Frage der Erschöpfung bei Patenten wohl eine der umstrittensten Fragen im Welthandel darstellt.&lt;/p&gt;</content></entry>
 <entry>
  <title type="text">Lexmark scheitert mit einer Patentklage in den USA</title>
  <link rel="alternate" href="http://www.dbrunner.de/2017/05/31/lexmark-scheitert-mit-einer-patentklage-in-den-usa/" />
  <id>urn:http-www-dbrunner-de:-2017-05-31-lexmark-scheitert-mit-einer-patentklage-in-den-usa</id>
  <published>2017-05-31T08:15:51Z</published>
  <updated>2017-05-31T08:15:51Z</updated>
  <author>
   <name>Daniel Brunner</name></author>
  <content type="html">
&lt;p&gt;Ich hatte im Jahr 2015 einmal über Lexmarks Druckerpatronen-&amp;ldquo;Lizenz&amp;rdquo; &lt;a href="/2015/02/17/lexmarks-druckerpatronen-lizenz/"&gt;gebloggt&lt;/a&gt;. Mit dieser sollte erreicht werden, dass rabattierte Patronen direkt wieder an Lexmark zurückgehen, zumindest verpflichtet sich wie gebloggt der Endkunde dazu, diese Patrone nur einmal zu nuzen und sie auch an Lexmark zurückzugeben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den USA hat Lexmark nun versucht, das Wiederauffüllen sowie den Reimport gebrauchter Patronen durch andere Unternehmen gerichtlich zu unterbinden. Hierzu bediente sich Lexmark einer Patentklage gegen diese &amp;ldquo;Remanufacturer&amp;rdquo;. Diese waberte dann durch die Instanzen und im Ergebnis hat der Supreme Court entschieden, dass die Patentrechte nach dem Verkauf der Patronen (für die im Inland, also den USA, sowie den ins Ausland verkauften) erschöpft sind. Insbesondere stellt der Supreme Court fest, dass die Endkunden-Lizenz möglicherweise ein gültiger und durchsetzbarer Vertrag sein könnte, sich hieraus aber keine patentrechtlichen Ansprüche ableiten lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man wird sehen, wie die Druckerpatronen-Industrie darauf reagieren wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Entscheidung des Supreme Courts findet sich &lt;a href="https://www.supremecourt.gov/opinions/16pdf/15-1189_ebfj.pdf"&gt;hier&lt;/a&gt;. Hingewiesen wurde ich beim Lesen von &lt;a href="https://blog.fefe.de/?ts=a7d3257d"&gt;Fefes Blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Update (2017&amp;ndash;06&amp;ndash;04)&lt;/em&gt; Und hier noch der Link zur Verfahrensseite beim &lt;a href="http://www.scotusblog.com/case-files/cases/impression-products-inc-v-lexmark-international-inc/"&gt;SCOTUSblog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>